郭台銘批「緊急時重啟核電是欺騙」 經濟部：核廢問題須優先解決
2023-06-20
https://udn.com/news/story/7238/7249117
鴻海創辦人郭台銘今天在臉書批評核電緊急使用與能源政策，經濟部回應，以核能安全角度來說，核二仍需妥善進行設備維護保養，無論要不要保留緊急使用的可能性，都要優先處理核廢料。 經濟部強調，因乾貯設施無法興建，核二1號機甚至被迫提早半年停機，「卡核廢乾貯又談核電延役，這樣的政策討論並不切實際」。 經濟部能源局透過新聞稿表示，郭台銘對於不缺電、要減碳以及合理電價的呼籲，經濟部同樣朝這方向努力，甚至對於未來新能源的發展，包括地熱、氫能及小型核電機組（SMR），都持續投入或是關注發展趨勢。 但考量綠電大量發展後，因應再生能源的間歇性，電網需要能夠快速升降起停的燃氣機組，以及消峰填谷的儲能建置，才是短期最佳方案。 經濟部強調，再生能源時代來臨後，機組的反應速度及供電裕度同樣重要，核電起停都要花很長時間的特性，也不應忽略。 經濟部指出，郭創辦人認為的最佳能源配比，是核電應占25%，以目前供電規模來說，換算後約為每年720億度電，相當於9部百萬瓩級核電機組，也就是4座新的核電廠，假設採SMR機組，甚至需要至少興建30部機組，無論選擇在新北市原地重啟重建，或是另尋其他縣市，社會溝通工程的難度，皆不亞於電力建設工程。 經濟部表示，過去10年來，「現在的侯市長或過去的侯前副市長，對於核一乾貯興建後無法啟用，核二乾貯難以動工一事，有他為地方考量的立場」；甚至在2018年時，新北市府也曾明確表達「核二廠已超過申請延役期限，不存在延役問題，相信台灣電力公司不會公然違法。」 至於新北市長侯友宜目前以國民黨總統參選人身分，改為支持延役立場，這樣的立場差異，經濟部只能敬表理解。 經濟部表示，基於核能安全考量，現階段仍要求台電比照運轉中標準，維護核二的安全與相關系統；而主要的核廢料貯存議題，由於過去新北市府以逕流廢水削減計畫審查卡關8年，目前雖然法院判決台電勝訴，後續仍有報請展延施工期限、申報開工時間，以及最後市府的完工檢查等程序。 因此，在進行實質除役工作前，皆會要求台電確保核能安全。 經濟部強調，光電、風電、地熱等再生能源，才是國際供應鏈RE100承諾中定義的綠電，經濟部對新能源技術皆持開放態度，但現有的核電技術要面臨機組延役法規、新建機組的地方民意，以及核廢處理的挑戰。以燃氣匹配綠電發展，則是現階段減碳、減空污，維持穩定供電的有效方案。 經濟部 核電廠 核二